法夢：｢收回暴動定性｣、｢追究警隊濫權｣、｢撤銷義士控罪｣ 三個訴求密不可分

【文：腸】

其實「收回暴動定性」、「追究警隊濫權」、「撤銷義士控罪」，三個訴求是密不可分的。

法律上，政府至少可以在執法部門調查案件、檢控部門提出正式檢控、及定罪判刑後赦免刑罰三個不同階段，行使四項酌情權力，做到撤銷控罪的效果：

1. (a) 警務處處長身為根據普通法（如參見 Hill v Chief Constable of West Yorkshire [1989] 1 AC 53 at 59D-F per Lord Keith）及香港法例第 232 章《警隊條例》第 4 條「對警隊負有最高指示及管理責任」的警隊首長，指示警務處停止針對示威者的調查、跟進行動；

(b) 行政長官根據《基本法》第 48(1)、(2) 條執行香港法律的職權，以行政機關首長及香港法例第 232 章《警隊條例》第 4 條下警務處處長最高上司的身分，命令警務處處長指示警務處停止調查、跟進針對示威者的起訴；

2. 律政司司長身為根據《基本法》第 63 條（理論上應）獨立主管刑事檢察工作的律政司的首長，承諾不會或立即停止所有針對示威者作出的檢控；

3. 行政長官根據《基本法》第 48(12) 條赦免或減輕被定罪示威者的刑罰。

上述四項權力，均屬廣泛的酌情權，但任何權力（包括執法機關起訴疑犯的權力）都不是絕對，必須以合法、合情理及不違反相關法例目的的方式行使。參見 Chan Noi Heung v Chief Executive in Council [2008] 3 HKC 452 (CA) 第 12 段（高等法院首席法官馬道立語）；《香港特別行政區訴劉夢熊》[2018] HKCA 116, [2018] 2 HKLRD 967 第 116(1) 段。

人權保障在此是重要的考慮。

特別是詮釋行政長官行政權力的範圍時，須顧及《基本法》整體的憲制設計。因此，行政長官按《基本法》第 48 條享有的職權並非不受限制的個人特權，而是必須嚴格依照《基本法》憲制設計的目的 — 尤其是《基本法》第 4 及 11 條所指有關依法保障居民的權利和自由的目的 — 行使的行政權力。執行香港法律和赦免罪犯的職權，正受此原則規範，如其行使涉及歧視或沒有充分考慮所有有關因素，即為越權。參見 Ch'ng Poh v Chief Executive of the Hong Kong Special Administrative Region (unreported, HCAL 182/2002, 3 December 2003) 第 34-38 段（高等法院原訟法庭法官夏正民語）。在 Tong Yu Lam v Long-term Prison Sentences Review Board (unreported, HCAL 18/2005, 24 March 2006) 第 3 段中，時任高等法院原訟法庭法官夏正民亦確認，行政長官行使赦免權時，其驗證標準是「赦免決定是否更符合公眾利益」。

同一道理，香港法例第 221 章《刑事訴訟程序條例》第 15(1) 條述明︰

「律政司司長在任何案件中如認為為了社會公正而不需要其參與，則並非一定需要檢控任何被控人。」

根據《檢控守則》第 3.16、19.1-19.3 段，「在決定應否提出檢控或繼續檢控案件時」，檢控人員必須考慮人權，尤其應特別考慮檢控對「言論、新聞、出版的自由，結社、集會、遊行、示威的自由」的影響。

要求「收回暴動定性」及「追究警隊濫權」，背後的隱含的意思即：

示威者當時只是在行使示威自由此基本人權；警隊濫權鎮壓示威，屬違反示威自由

實際上都是政府作出起訴或檢控決定時，必須予以考慮的重要因素。無論是單獨還是綜合分析，這些考慮似乎都指向「撤銷義士控罪」此項訴求邏輯上的正當性甚至必要性。

【法夢急救包】快問快答

法夢2019/7/5 — 13:54
7 月 1 日，示威者佔領立法會
【文：K；編：按針】

法夢見到坊間流傳很多意見，想一同加入討論。

Q：假設當天有人在立法會，他現時應該考慮什麼？

A：警方沒有即時在現場拘捕，亦沒有警員在場，警方大多只能在公開渠道例如媒體，及現場遺下物品搜證。警方會特別留意示威人士的言語及動作，以及該人與其他人的交流，一旦被紀錄到的動作會令該人風險較高。

警方有可能花很長時間搜證、睇片，最主要是以對比身上衣物及身體特徵認人，以及留意該人在之前公開場合的影片及相片比對。

警方及律政司考慮的是證據的強弱，是否令人有合理懷疑，就可拘捕，以及之後檢控。

知道警方搜證的方法及時間，你要考慮兩樣嘢：

一、是評估自己風險，作出相應措施。無須過份擔心，或恐慌地檢驗自己每個動作。例如跟家人朋友同伴或可信任的人交代情況，若然被捕可立即找律師處理及社工陪伴。若風險較低，只需找朋友陪伴，先無需找律師。

二、是否需要其他支援。除法律方面，長期曝露在被捕風險之中是很有壓力的事情，記得你身邊有很多人可以支援，切勿孤身一人面對。

Q：警方是否可以像電視劇一樣查指模及搵 DNA？

A：每位港人的確在入境處留有指摸資料。但警方大部份只能在曾經被捕人士的資料庫中翻查資料。當然，無人可排除警方同入境處索取資料，但是警方是不能簡單找到相關指摸確認身份。

就算留有指摸，只能確認某人當天曾經在場，而不能說明該人有什麼行為。它可以是佐證，證明你有到過現場，但不能單獨構成你犯罪證據。

至於 DNA，警方搜集的渠道更有限。

Q：有記者證是否就安全？

A：有否記者證不是重點。如果你當天以記者身份行事，有作出紀錄、發佈報導，你的意圖就可能不是參與集會。但是，就算你有記者證，或在當記者途中，作出煽惑語句，或暴力行為，當然亦會是風險較高。

Q：這個時間最需要什麼？

A：一、可信任的朋友並知道你的情況，出了狀況可立即通知身邊人尋找協助。

二、冷靜理性分析。切勿恐慌及誤傳消息。了解自己的風險，並相信身邊提供協助的人。刑事檢控的程序漫長，也是持久戰。

被拘捕的門檻是警方合理懷疑，被檢控的門檻是律政司認為有可能達到毫無合理疑點。被入罪是法官考慮雙方證據及陳詞後，接納毫無合理疑點的前提下你做了被指控的行為。刑事程序有理有法。

三、對運動的支持。政府至今仍沒有回應眾人訴求，因運動而輕生的朋友卻愈來愈多。爭取民主，仍需大家共同努力。若然你相信你所做的是正確，就請好好堅持，讓大家一同與你同行。

法夢 Facebook